%!TEX root = ../../Skript.tex

\subsection{Lineare (Un-)Abhängigkeit, Basen, Dimensionen}
%6.1
\subsubsection{Definition}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
%\underline{(6.1) Definition:}
Sei V ein Vektorraum.
\begin{itemize}
\item[(a)] Vektoren $v_1,\dots,v_n\in V$ heißen linear unabhängig, wenn aus \\
$\lambda_1 v_1+\lambda_2 v_2+\dots+\lambda_n v_n=0$ ($\leftarrow$ Nullvektor) folgt, dass $\lambda_1=\lambda_2=\dots=\lambda_n=0$. \\
Sonst heißen $v_1,\dots,v_n$ lienar abhängig.
\item[(b)] Eine Menge $S\subseteq V$ heißt linear unabhängig, wenn je endlich viele verschiedene Vektoren $v_1,\dots,v_n\in s$ linear unabhängig sind. Sonst heißt S lineae abhängig. 
\end{itemize}
}}
\\
\\ \\
\subsubsection{Test auf lineare (Un-)Abhängigkeit}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
%\underline{(6.2) Test auf lineare (Un-)Abhängigkeit:}

Gegeben: Vektorraum $V, v_1,\dots,v_n\in v$ paarweise verschieden.
\begin{itemize}
\item[(1)] Mache Ansatz $\underbrace{\lambda_1 v_1+\dots+\lambda_n v_n=0}_{(*)}$ mit $\lambda\in\mathds{R}$.
\item[(2)] Falls (*) nur für $\lambda_1=\lambda_2=\dots=\lambda_n=0$ möglich ist, so sind $v_1,\dots,v_n$ linear unabhängig.\\
Sonst: $v_1,\dots,v_n$ linear abhängig.
\end{itemize}
}}
\\
\\ \\
%6.3
\subsubsection{Beispiel}
%\underline{(6.3) Beispiel:}

\begin{itemize}
\item[(1)]
$e_1=\left(
\begin{array}{ccccc}
  1 \\
  0 \\
  0 \\
  \vdots \\
  0
\end{array}\right), e_2=\left(
\begin{array}{ccccc}
  0 \\
  1 \\
  0 \\
  \vdots \\
  0
\end{array}\right),\dots, e_n=\left(
\begin{array}{ccccc}
  0 \\
  0 \\
  0 \\
  \vdots \\
  1
\end{array}\right)\in\mathds{R}^n$ linear unabhängig, denn: \\
Ansatz $\lambda_1 e_1+\dots+\lambda_n e_n=\left(
\begin{array}{ccc}
  0 \\
  \vdots \\
  0
\end{array}\right)\Rightarrow \left(
\begin{array}{ccc}
  \lambda_1 \\
  \vdots \\
  \lambda_n
\end{array}\right)=\left(
\begin{array}{ccc}
  0 \\
  \vdots \\
  0
\end{array}\right)\Rightarrow \lambda_1=\dots=\lambda_n=0$.
\item[(2)]
$v_1:=\left(
\begin{array}{ccc}
  0 \\
  1 \\
  1
\end{array}\right), v_2:=\left(
\begin{array}{ccc}
  1 \\
  1 \\
  1
\end{array}\right), v_3:=\left(
\begin{array}{ccc}
  1 \\
  0 \\
  0
\end{array}\right)\in\mathds{R}^3$ linear abhängig, denn: \\
Ansatz $\lambda_1 v_1+\lambda_2 v_2+\lambda_3 v_3=0$ liefert LGS
$\left ( \begin{array}{ccc}
  0 &1 &1 \\
  1 &1 &0 \\
  1 &1 &0
\end{array} \right | \left. \begin{array}{ccc}
  0 \\
  0 \\
  0
\end{array}\right)\to\left ( \begin{array}{ccc}
  1 &0 &-1 \\
  0 &1 &\phantom{-}1 \\
  0 &0 &\phantom{-}0
\end{array} \right | \left. \begin{array}{ccc}
  0 \\
  0 \\
  0
\end{array}\right)$ \\
Also z.B. $(\lambda_1,\lambda_2,\lambda_3)=(1,-1,1)\in L\Rightarrow 1\cdot v_1+(-1)\cdot v_2+1\cdot v_3=\left(
\begin{array}{ccc}
  0 \\
  0 \\
  0
\end{array}\right)$.
\\ \\
\end{itemize}
%6.4
\subsubsection{Definition}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
%\underline{(6.4) Definition:} \\
Es sei $V$ ein Vektorraum. Eine Menge $B\subseteq V$ heißt Basis von $V$, wenn gilt:
\begin{itemize}
\item[(a)] $<B>=V$ \\
("$B$ ist Erzeugendensystem für $V$", d.h. jeder Vektor $v\in V$ lässt sich als Linearkombination von Vektoren aus $B$ schreiben.)
\item[(b)] $B$ ist linear unabhängig.
\end{itemize}
}} \\
\\ \\
\subsubsection{Beispiel}
%\underline{(6.5) Beispiel:}
\begin{itemize}
\item[(1)] 
$\{e_1=\left(
\begin{array}{cccc}
  1 \\
  0 \\
  \vdots \\
  0
\end{array}\right), e_2=\left(
\begin{array}{cccc}
  0 \\
  1 \\
  \vdots \\
  0
\end{array}\right),\dots,e_n=\left(
\begin{array}{cccc}
  0 \\
  0 \\
  \vdots \\
  1
\end{array}\right)\}$ ist Basis von $\mathds{R}^n$ (\glqq Standardbasis\grqq) \\
(Folgt aus (5.11)(1) +(6.3)(1))
\item[(2)]
$B_1=\{\left(
\begin{array}{cc}
  1 \\
  0
\end{array}\right), \left(
\begin{array}{cc}
  0 \\
  1
\end{array}\right)\}, B_2=\{\left(
\begin{array}{cc}
  2 \\
  2
\end{array}\right), \left(
\begin{array}{cc}
  2 \\
  1
\end{array}\right)\}$ sind Basen von $\mathds{R}^2$.
\\ \\
\end{itemize}
%6.6
\subsubsection{Anmerkung}
%\underline{(6.6) Anmerkung:}
Für $V={0}$: $\emptyset$ ist Basis von $V$. [$0$: Nullvektor]
\\
\\ \\
%6.7
\subsubsection{Satz/Definition}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
%\underline{(6.7) Satz/Definition:} \\
Jeder Vektorraum $V$ hat eine Basis, und je zwei Basen von $V$ haben gleich viele Elemente. Ist $B$ eine Basis von $V$, so heißt $dim(V):=\|B\|$ Dimension von $V$.
}}
\\
\\ \\
%6.8
\subsubsection{Beispiel}
%\underline{(6.8) Beispiel:}
\begin{itemize}
\item[(1)] $dim(\mathds{R}^n)=n$ \hspace{10mm} ($\{e_1,e_2,\dots,e_n\}$ Basis)
\item[(2)]
$B:=<\left(
\begin{array}{ccc}
  0 \\
  1 \\
  0
\end{array}\right), \left(
\begin{array}{ccc}
  0 \\
  1 \\
  1
\end{array}\right),\left(
\begin{array}{ccc}
  0 \\
  0 \\
  1
\end{array}\right)>\subseteq\mathds{R}^3$ $\Rightarrow dim(U)=2$ \\
($\{\left(
\begin{array}{ccc}
  0 \\
  1 \\
  0
\end{array}\right),\left(
\begin{array}{ccc}
  0 \\
  0 \\
  1
\end{array}\right)\}$ ist Basis von $U$)
\item[(3)] $dim(\underbrace{\mathds{R}[x]_2)}=3$ \hspace{10mm} ($\{1,x,x^2\}$ ist Basis von $\mathds{R}[x]_2$) \\
\phantom{}\hspace{13mm}$=\{a_2 x^2+a_1 x+a_0|a_i\in\mathds{R}\}$ \\
\\ \\
\end{itemize}
%6.9
\subsubsection{Merkregeln/Sätze}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
%\underline{(6.9) Merkregeln/Sätze:} \\
Sei $V$ ein Vektorraum, $n:=dim(V)<\infty$
\begin{itemize}
\item[(a)] Ist $B=\{b_1,b_2,\dots,b_n\}$ eine Basis von $V$, so gibt es zu jedem $v\in V$ eindeutig bestimmte $\lambda_1,\dots,\lambda_n\in\mathds{R}$ mit $v=\lambda_1 b_1+\lambda_2 b_2+\dots+\lambda_n b_n$.

\item[(b)] Ist $\{v_1,\dots,v_m\}\subseteq V$ linear unabhängig, so ist $m\leq n$ und es existiert $v_{m+1},\dots,v_n$, sodass $\{v_1,\dots,v_m,v_{m+1},\dots,v_n\}$ eine Basis von $V$ ist.

\item[(c)] Ist $V=<w_1,\dots,w_l>$ so existiert eine Teilmenge $B^{'} \subseteq \{w_1,\dots,w_l\}$, die eine Basis von $V$ ist.
\end{itemize}
}}
\\
\\ \\ \\
%6.10
\subsubsection{Berechnung einer Basis}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
%\underline{(6.10) Berechnung einer Basis:} \\
Gegeben $U=<v_1,\dots,v_l>$ Untervektorraum von $\mathds{R}^n$.
\begin{itemize}
\item[(1)] Schreibe $v_1^T,\dots,v_l^T$ in die Zeilen einer Matrix $A$.
\item[(2)] Bringe $A$ mit Zeilenumformungen auf Zeilenstufenform $A'$.
\item[(3)] Seien $b_1^T,\dots,b_m^T$ die Zeilen $\neq 0\text{ }0\dots0$ in $A'$.
\end{itemize}
Dann ist $B=\{b_1,\dots,b_m\}$ eine Basis von $U$.
}}
\\ \\
\underline{Bsp.:}

$U:=<\left(
\begin{array}{ccc}
  1 \\
  2 \\
  0
\end{array}\right),\left(
\begin{array}{ccc}
  1 \\
  0 \\
  1
\end{array}\right),\left(
\begin{array}{ccc}
  \phantom{-}0 \\
  \phantom{-}2 \\
  -1
\end{array}\right),\left(
\begin{array}{ccc}
  4 \\
  6 \\
  1
\end{array}\right)>\subseteq\mathds{R}^3$.
$\Rightarrow\left(
\begin{array}{cccc}
  1 &2 &\phantom{-}0 \\
  1 &0 &\phantom{-}1 \\
  0 &2 &-1 \\
  4 &6 &\phantom{-}1
\end{array}\right)\to\left(
\begin{array}{cccc}
  1 &\phantom{-}2 &0 \\
  0 &-2 &1 \\
  0 &\phantom{-}0 &0 \\
  0 &\phantom{-}0 &0
\end{array}\right)$

Also: $\{\left(
\begin{array}{ccc}
  1 \\
  2 \\
  0
\end{array}\right),\left(
\begin{array}{ccc}
  \phantom{-}0 \\
  -2 \\
  \phantom{-}1
\end{array}\right)\}$ ist Basis von $U$, $dim(U)=2$.
\\
\\
\underline{Zeilenrang und Spaltenrang:} \\
Sei $A\mathds{R}^{m\times n}$ eine Matrix mit den Zeilen $z_1,\dots,z_m$ und Spalten $s_1,\dots,s_n$. \\
Der Untervektorraum
\begin{itemize}
\item $ZR(A):=<z_1,\dots,z_m>$ von $\mathds{R}^{1\times n}$ heißt der Zeilenraum von $A$,
\item $SR(A):=<s_1,\dots,s_n>$ von $\mathds{R}^{m\times 1}$ heißt der Spaltenraum von $A$.
\end{itemize}
Es heißt $dim(ZR(A))$ der Zeilenrang, $dim(SR(A))$ der Spaltenrang von $A$.
\\
\\
%6.11
\subsubsection{Satz}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
Für alle $A\in\mathds{R}^{m\times n}$ gilt: \\
\textit{Zeilenrang von} $A=$ \textit{Spaltenrang von} $A=rg(A)$
}}
\\
\\
%6.12
\subsubsection{Charakterisierung von invertierbaren Matrizen}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
Für jede quadratische Matrix $A\in\mathds{R}^{n\times n}$ sind äquivalent:
\begin{itemize}
\item[(a)] $A$ ist invertierbar.
\item[(b)] $det(A)\neq0$.
\item[(c)] Die Zeilen von $A$ sind linear unabhängig.
\item[(d)] Die Spalten von $A$ sind linear unabhängig.
\item[(e)] Für jedes $b\in\mathds{R}^{n\times 1}$ hat das lineare Gleichungssystem $A\cdot x=b$ genau eine Lösung.
\end{itemize}
}}
\\
\\ \\ \\
\underline{Einschub: vollständige Induktion}
%6.13
\subsubsection{Vollständige Induktion}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
Wichtige Beweismethode, mit der man zeigen kann, dass eine Aussage $A(n)$ für alle $n\in\mathds{N}$ wahr ist. Vorgehen:
\begin{itemize}
\item[(1)] Zeige: A(1) ist wahr ("{}Induktionsanfang{}")
\item[(2)] Zeige: Wenn $A(n)$ wahr ist, dann ist auch $A(n+1)$ wahr. ("{}Induktionsschritt{}")
\end{itemize}
(1)+(2)$\xLongrightarrow[\text{vollständigen Induktion}]{\text{Prinzip der}}$ $A(n)$ ist für alle $n\in\mathds{N}$ wahr.
}}
\\
\\
\newpage
%6.14
\subsubsection{Beispiel}
Behauptung: Für alle $n\in\mathds{N}:$ \\
\[ \underbrace{\sum_{i=0}^n i=\frac{1}{2}\cdot n\cdot (n+1)}_{A(n)} \] \\
Beweis: Vollständige Induktion: \\
$n=1:$ $ \sum_{i=0}^n i=1=\frac{1}{2}\cdot1\cdot (1+1)$ $\surd$ \\
$n\to n+1:$ Induktionsannahme (I.A.): Sei $A(n):\sum_{i=0}^n i=\frac{1}{2}\cdot n\cdot (n+1)$ wahr. \\
$\sum_{i=0}^{n+1} i=(1+2+3+\dots+n)+(n+1)=\left(\sum_{i=0}^{n+1} i \right)+(n+1)\overset{\text{I.A.}}{\underset{\text{}}{=}}\frac{1}{2}\cdot n\cdot(n+1)+(n+1)$ \\
\phantom{}\hspace{13mm}$=\frac{1}{2}\cdot n\cdot(n+1)+\frac{1}{2}(n+1)\cdot 2=\frac{1}{2}(n+1)(n+2)=\frac{1}{2}(n+1)(n+1+1)$\\
$\Rightarrow \sum_{i=0}^{n+1} i=\frac{1}{2}(n+1)(n+1+1)$ $\Rightarrow$ $A(n+1)$ wahr. \\
$\Rightarrow$ $A(n)$ wahr für alle $n\in\mathds{N}$ $\Rightarrow$ Behauptung
\\
\\ \\
\underline{Anmerkung:}\\
Vollständige Induktion kann man z.B. benutzen, um Eigenschaften von Folgen reeller Zahlen nachzuweisen, siehe Kap.II.

\newpage
